# Erlang: Calentando Motores

Introducción
============

Este es una introducción rápida a Erlang dado que hay muchos tutoriales
disponibles el la web. Sin embargo vamos a describir las herramientas
que se necesitan para tener un entorno de desarrollo levantado y
corriendo. Vamos a asumir que tiene conocimiento de algunos lenguajes de
programación, han oído de programación funcional y que recursión no es
un misterio.

Empezamos
=========

Inicialmente, si usan sus propias computadoras van a necesitar instalar
Erlang. En las computadoras de la UNQ posiblemente con algo de suerte ya
lo tengamos. Lo primero que necesitamos es instalar el SDK de Erlang. La
mejor fuente para encontrar los paquetes binarios para las distintas
plataformas es [Erlang
Solutions](https://www.erlang-solutions.com/resources/download.html).
Encontraremos los binarios para Windows, Linux y OS X. Vamos a usar la
versión R18 o superior. Si se encuentran utilizando Linux generalmente
se encuentra en los repositorios de la distribución, aunque muchas veces
no encontraremos la última versión. El SDK incluye el compilador, el
shell, todas las librerías y la máquina virtual. No incluye el entorno
de desarrollo.

Erlang
------

Una vez instalado Erlang deberíamos poder arrancar el shell de Erlang.
Para esto lo hacemos buscando la entrada del programa en el menú de
Windows o a mano desde el shell del sistema. Dado que más adelante vamos
a necesitar establecer parámetros de runtime es conveniente aprender a
arrancar Erlang a mano. En el shell del sistema hacemos:

``` {.bash}
    $ erl

```

Esto debería iniciar el shell de Erlang y mostrarnos algo del estilo:

``` {.bash}
    Erlang (BEAM) emulator version 5.6.1 [source] [smp:4]
    [async-threads:0] [hipe] [kernel-poll:false]
    Eshell V5.6.1  (abort with ^G)
    1>

```

Ingresar `help().` (notar el punto al final) seguido de un return para
ver todos los comandos del shell y `halt().` para salir del shell.

Hello World
===========

Abrir un archivo `hello.erl` y escribir lo siguiente:

``` {.erlang}
    -module(hello).

    -export([world/0]).

    world()->
      "Hello world!".

```

Ahora abrir un shell de Erlang, compilar y cargar el archivo con el
comando `c(hello)`, y llamar la función `hello:world()`. Recordemos que
tenemos que terminar los comando del shell con un punto. Si todo salió
bien, hemos escrito, compilado y ejecutado nuestro primer programa
Erlang.

Programación Concurrente
========================

Erlang fue diseñado desde su concepción para la programación
concurrente. Vamos a aprender rápidamente como dividir un programa en
procesos que se comunican y de esta forma obtener una mejor estructura.
Probar lo siguiente:

``` {.erlang}
    -module(wait).

    -export([hello/0]).

    hello() ->
        receive
          X -> io:format("aaa! surprise, a message: ~s~n", [X])
        end.

```

La función `io:format` va a imprimir un string a stdout reemplazando los
caracteres de control (los caracteres precedidos por por una tilde) con
los elementos de la lista. La ` s` significa que el primer elemento
debería ser un string, ` n` simplemente imprime una nueva línea. Cargar
el módulo anterior y ejecutar el comando:

``` {.erlang}
    P = spawn(wait, hello, []).

```

La variable `P` está ligada al identificador del proceso creado. El
proceso fue creado y llamado con la función `hello/0` (esta es la forma
en que nombramos una función con 0 argumentos). Ahora el proceso está
esperando por nuevos mensajes. En el mismo shell de Erlang ejecutar el
comando:

``` {.erlang}
    P ! "hello".

```

Esto va a enviar un mensaje, en este caso el string `"hello"`, al
proceso que va a despertar y continuar la ejecución.

Para hacer la vida más simple generalmente se registran los
identificadores de procesos con un nombre que puede ser accedido por
todos los procesos. Si 2 procesos se quieren comunicar, deben conoces el
identificador del otro proceso. O bien un proceso envía el identificador
al otro proceso cuando es creado en un mensaje, o a través de un nombre
de un proceso registrado. Probar los siguiente en el shell (primero
ingresar `f()`) para hacer que el shell olvide el ligado anterior de
`P`):

``` {.erlang}
    P = spawn(wait, hello, []).

```

Ahora registrar el identificador del proceso con el nombre `foo`.

``` {.erlang}
    register(foo, P).

```

Finalmente enviar un mensaje al proceso.

``` {.erlang}
    foo ! "hello".

```

En este ejemplo lo único que enviamos fue un string pero podríamos
enviar cualquier estructura de datos compleja. La sentencia `receive`
puede tener varias cláusulas que intentan capturar los mensajes
entrantes. Una cláusula solo va a ser usada si se encuentra una que
concuerde. Probar:

``` {.erlang}
    -module(tic).

    -export([first/0]).

    first() ->
        receive
          {tic, X} ->
              io:format("tic: ~w~n", [X]),
              second()
    end.

    second() ->
        receive
          {tac, X} ->
              io:format("tac: ~w~n", [X]),
              last();
          {toe, X} ->
              io:format("toe: ~w~n", [X]),
              last()
        end.

    last() ->
        receive
          X ->
              io:format("end: ~w~n", [X])
    end.

```

Luego en un shell ejecutar los siguientes comandos:

``` {.erlang}
    P = spawn(tic, first, []).

    P ! {toe, bar}.

    P ! {tac, gurka}.

    P ! {tic, foo}.

```

¿En que orden fueron recibidos los mensajes? Notar como los mensajes son
encolados y como el proceso selecciona en que orden los procesa.

Programación Distribuida
========================

La programación distribuida es relativamente fácil en Erlang, el único
problema que vamos a tener es encontrar el nombre de nuestro nodo. Los
sistemas distribuidos en Erlang trabajan normalmente con nombres de
dominio en lugar de direcciones de IP explícitas. Esto puede ser un
problema dado que estamos trabajando con laptops o PCs que generalmente
no tienen asignados nombres en el DNS. Pero hay una solución.

Conectarse a la red y ejecutar ipconfig o ifconfig para encontrar
nuestra dirección de IP. Vamos a usar esa dirección en forma explícita
cuando iniciamos un nodo Erlang.

Nombre de un Nodo
-----------------

Cuando se inicia Erlang se puede hacer que sea accesible en la red
dándole un nombre. También vamos a querer asignarle una *cookie*
secreta. Cualquier nodo que conozca la cookie va tener acceso para poder
hacer cualquier cosa en dicho nodo. Esto es claramente bastante
peligroso, es muy fácil para un nodo maligno bajar toda la red.

Iniciar un nuevo shell Erlang con el siguiente comando, reemplazando el
IP por el que tenga cada uno.

``` {.bash}
    $ erl -name foo@130.237.250.69 -setcookie secret

```

En el shell de Erlang se puede obtener el nombre del nodo con la *BIF*
`node()`. Debería retornar algo como `’foo@130.237.250.69’`

Esto sin embargo nos va a impedir ejecutar múltiples shells de Erlang en
un mismo nodo. Además hay que cambiar esto cada vez que nuestro IP
cambia.

Iniciar un segundo shell Erlang usando el nombre `bar` en la misma
máquina u otra. Cargar e iniciar el módulo `wait` definido anteriormente
en el nodo foo.

Ahora en el nodo bar probar lo siguiente:

``` {.erlang}
    {wait, ’foo@130.237.250.69’} ! "a message from bar".

```

Es interesante ver como la comunicación entre procesos en Erlang es
manejada de la misma forma independientemente de si el proceso ejecuta
en el mismo shell, otro shell o en un shell en otro host. Lo único que
cambia es como el shell Erlang inicia y como se accede a procesos
registrados externamente.

*Si se ejecuta en una computadora donde no se pueden abrir ports para
comunicarse se necesita correr Erlang en el modo de distribución local*.
Se debe iniciar Erlang con un nombre corto de la siguiente forma:

``` {.erlang}
    erl -sname foo -setcookie secret

```

``` {.bash}
    $ erl -sname foo -setcookie secret

```

El resto es igual pero se usa el nombre `foo` sin la dirección de IP.

Ejercicio: Ping-Pong
====================

Si solo podemos enviar mensajes a procesos registrados no sería un
sistema transparente. Podemos enviar mensajes a cualquier proceso pero
el problema es obtener el identificador del proceso. No hay forma de
escribir el valor del identificador del proceso `<0.70.0>` que el shell
imprime.

El único proceso que conoce el identificador de proceso de un proceso es
el que lo crea y el propio proceso. El propio proceso puede obtener el
identificador llamando la BIF `self()`. Por supuesto podemos pasar
identificadores de procesos, ya sea como parámetros o enviarlos en un
mensaje a otro proceso conocido. Una vez que un proceso lo conoce puede
usar el identificador sin importar si es un proceso local o remoto.

Probar definir en una máquina un proceso ping, que envía un mensaje a un
proceso registrado en otra máquina con su propio identificador de
proceso. El proceso debe esperar por una respuesta. El receptor en la
otra máquina debe observar el mensaje y usar el identificador del
proceso para enviar una respuesta.

Una aclaración, la primitiva send `!` acepta tanto nombres registrados,
nombres remotos como identificadores de procesos. Esto puede causar
problemas algunas veces. Si implementamos un sistema concurrente que no
es distribuido y tenemos un proceso registrado con el nombre `foo`,
podemos pasar el atom `foo` y otros procesos tratarlo como un
identificador de proceso. Ahora si hacemos la aplicación distribuida un
proceso remoto no será capaz de utilizarlo como un identificador de
proceso dado que el proceso es local al nodo que lo registra. Por eso
debemos estar atentos de que lo que enviamos, es un identificador de
proceso (que puede ser usado en forma remota) o es un nombre bajo el
cual el proceso puede estar registrado.

Rebar3
======

Es recomendable el uso de *rebar3* para los proyectos que iremos
trabajando durante el curso. Si bien no vamos a usar *OTP* (Open Telecom
Platform) en principio, el uso de rebar3 nos dará una estructura
adecuada al proyecto según los estándares de Erlang, con ventajas
adicionales como compilación incremental y hotswap de código entre
otras.

Nuevo Proyecto
--------------

Para crear un nuevo proyecto usamos:

``` {.bash}
    $ rebar3 new app <erl_app_name>

```

Esto va a crear un proyecto con la siguiente estructura, donde en `src`
podremos agregar nuestros fuentes. Por el momento podemos ignorar los
archivos `erl_app_app.erl, erl_app_sup.erl, erl_app.app.src` que como
mencionamos son parte de la infraestructura de OTP.

``` {.bash}
    ===> Writing erl_app/src/erl_app_app.erl
    ===> Writing erl_app/src/erl_app_sup.erl
    ===> Writing erl_app/src/erl_app.app.src
    ===> Writing erl_app/rebar.config
    ===> Writing erl_app/.gitignore
    ===> Writing erl_app/LICENSE
    ===> Writing erl_app/README.md

```

Para compilar el proyecto hacemos:

``` {.bash}
    $ cd erl_app
    $ rebar3 compile
    ===> Verifying dependencies...
    ===> Compiling erl_app

```

Esto va a generar un folder `_build` con nuestro archivos .beam.

Si queremos abrir un shell con nuestros módulos cargados:

``` {.bash}
    $ rebar3 shell

```

Esto compilara nuestros módulo en caso de ser necesario. Luego en el
shell podremos recompilar y cargar los módulos que modificamos sin salir
de este.

``` {.erlang}
    1> r3:do(compile).

```

Además rebar3 provee soporte para manejo de dependencias, ejecución de
tests, etc. Para mayor información referirse a
<https://www.rebar3.org/v3.0/docs>

[^1]: Adaptado al español del material original de Johan Montelius
    (<https://people.kth.se/~johanmon/dse.html>)
